JEDNÁNÍ TŘETÍ

Scéna 1.

Náměstí.

Vystoupí MERKUCIO, BENVOLIO, PANOŠ a SLOUŽÍCÍ.

BENVOLIO:

Pojď domů, prosím tě, Merkucio,
jest horký den a Kapuleti venku;
když potkáme je, šrůtce neujdem,
neb v těchto parných dnech krev zbujná vře.

MERKUCIO:

Ty’s mi také jeden z těch ptáčků, kteří jakmile zavadí o krčmu, praští mečem o stůl a vzkřiknou: „Dej Bůh, abych tě nepotřeboval!“, a jak jim jedna neb dvě sklenice vstoupí do hlavy, tasí na krčmáře, kde toho věru nebylo potřebí.

BENVOLIO:

Já že jsem takový ptáček?

MERKUCIO:

Ticho, ticho; jsi na vlas takový horkokrevný Janek jako kterýkoli v Itálii; tak popudlivý k prudkosti jako prudký k popudlivosti.

BENVOLIO:

A co dál?

MERKUCIO:

Ano, kdybyste byli takoví dva, neměli bychom brzo žádného, protože by jeden druhému zakroutil krk. Ty! — Aj, pustíš se do člověka, který má o chlup více, neb o chlup méně na bradě než ty; ty se pustíš do člověka, jenž louská ořechy, bez jiné příčiny kromě té, že máš oči barvy lískové. Které oko než takové, by si vyslídilo takový svár? Tvá hlava jest tak plna svárů, jako vejce plno žloutku a bílku, a přec ti už hlavu jako vejce na žmach potloukli pro samou svárlivost. Ty’s vyjel si na člověka, jenž na ulici zakašlal, protože ti vzbudil psa ležícího na slunci. Nevypeskoval’s krejčího, protože si oblékl nový kabát před Velikonoci? A jiného, protože si uvázal nové střevíce starou tkanicí? A ty mne budeš kantorovat, abych se uchránil svárů!

BENVOLIO:

Kdybych byl já tak svárliv jako ty, nikdo by nepobloudil, kdo by si vzal pojistku na můj život na pět čtvrtí hodiny.

MERKUCIO:

Nepobloudil; — bloudku!

Vystoupí TYBALT a jiní.

BENVOLIO:

Mou hlavu na to, tu jdou Kapuleti.

MERKUCIO:

Mou patu na to, mně to lhostejno.

TYBALT:

Jen těsně za mnou; promluvím si s nimi. Dobrý den, páni, na slovo z vás jeden.

MERKUCIO:

Z nás jeden, a jen na slovo? Něco k tomu přidejte; ať je to slovo a rána.

TYBALT:

I k tomu najdete mne hotova, pane, dáte-li mi příčinu.

MERKUCIO:

Nemohl byste si nějakou příčinu vzít, aniž bychom ji dali?

TYBALT:

Merkucio, ty a Romeo spolu hrajete —

MERKUCIO:

Hrajem? Jak, děláš ty z nás muzikanty? A děláš-li z nás muzikanty, hleď, abys neuslyšel zaskřípání! Zde můj šmytec; ten vás tančit naučí. U všech ďáblů, — hrajem!

BENVOLIO:

Jsme na veřejné, živé ulici;
buď uchylte se někam v ústraní,
neb o svém sporu chladně promluvte,
neb každý po svých rozejděte se.
Zde oči všech se na vás dívají.

MERKUCIO:

Má každý oči, aby díval se;
jen ať se dívají. Já nehnu se,
ať komu líbí se, či nelíbí.

Vystoupí ROMEO.

TYBALT:

Mír s vámi, pane; tady jest můj člověk.

MERKUCIO:

Ať visím, jestli vaši livrej má.
Jen napřed, pane, na soubojiště!
Však půjde za vámi; v tom smyslu může
jej vaše Milost zvát svým člověkem.

TYBALT:

Romeo, láska, kterou k tobě mám,
mi lepšího dát nemůž’ výrazu
než toho, že jsi padouch.

ROMEO:

                                                 Tybalte,
ta příčina, jíž mám tě milovat,
až příliš krotí hněv, jenž slušel by
na taký pozdrav. — Nejsem padouchem;
a tedy s bohem! Vidím, že mne neznáš.

TYBALT:

Tím, chlapče, neomluvíš urážky
mně učiněné; protož stůj a tas.

ROMEO:

Bůh svědkem, nikdy jsem ti neublížil;
však miluji tě víc, než lze ti vědět,
mé lásky dokud neznáš příčiny.
A protož tedy, dobrý Kapulete,
— neb jméno to mi drahé jest jak mé, —
jen utiš se.

MERKUCIO:

                       Ó klidná, bezectná
a mrzká poddajnost! Alla stoccata
tu odchází jak vítěz.

Tasí.

                                       Tybalte,
ty krysaři, chceš za mnou?

TYBALT:

                                                   Co chceš ty?

MERKUCIO:

Nic, milý králi koček, než jeden z tvých devaterých životů, který si dovolím zabrat; a podle toho, jak se ke mně budeš chovati dále, vytluku z tebe těch osm ostatních. Vytáhneš-li už svůj meč za ucho z té jeho nohavice! Dělej, sic budeš mít můj za ušima, než tvůj bude venku.

TYBALT:

Jsem vám k službám.

Tasí.

ROMEO:

Dobrý Merkucio, svůj končíř schovej.

MERKUCIO:

Teď, pane, zkuste si to své passado.

Potýkají se.

ROMEO:

Tas, tas, Benvolio, a sraz jim zbraň.
Fi, páni, zločinného násilí
již nechte. Tybalte, Merkucio!
Přec kníže zapověděl výslovně
ty rvačky po veronských ulicích.
Dost, zadrž! — Tybalte! Merkucio!

TYBALT pod vztaženou paží Romeovou zraní MERKUCIA a prchá se svými soudruhy.

MERKUCIO:

Jsem raněn. Mor na oba vaše rody!
Jsem hotov. — Utekl a nemá nic?

BENVOLIO:

Ty’s raněn?

MERKUCIO:

                       Škrábnut, škrábnut; zrovna dost!
Kde je můj panoš? Pro lékaře, lotře!

Odejde PANOŠ.

ROMEO:

Buď dobré mysli, příteli; rána nemůže být veliká.

MERKUCIO:

Ne, tak hluboká není jako studna, ani tak široká jako vrata kostelní; ale jest jí dost, stačí. Ptej se po mně zítra a najdeš mne vážného jako hrob. Pro tento svět mi věru již napepřeno. Mor na oba vaše rody! U všech ďáblů, žeť pes a krysa, myš a kočka člověka na smrt poškrábou! Chvástal, lotr, padouch, který šermuje podle knihy počtářské! — Kýho ďábla vlezl’s mezi nás? Byl jsem raněn pod tvou rukou.

ROMEO:

Já chtěl to nejlepší.

MERKUCIO:

                                     Benvolio,
hleď pomoci mi někam do domu,
sic omdlím. — Mor na oba vaše rody!
Pro červy pokrm ze mne udělaly!
Teď mám to; právě dost. — Ty vaše rody!

Odejdou MERKUCIO a BENVOLIO.

ROMEO:

Ten šlechtic, blízký krevný knížete,
můj věrný přítel, raněn smrtelně, —
a pro mne! Tybaltovou urážkou
čest moje ztřísněna; — tím Tybaltem,
s nímž před hodinou byl jsem spříbuzněn.
Ó, drahá Julie, tvá spanilost
mne zženštila, a ocel chrabrosti
v mých prsou rozměkčila.

Vrátí se BENVOLIO.

BENVOLIO:

                                                 Ó, Romeo,
Romeo! Statečný Merkucio
jest mrtev! — Jeho ušlechtilý duch
tou zemí příliš časně zhrdaje,
se povznes’ k oblakům.

ROMEO:

Dne toho sudba z minula se prýští;
a hořem dnešním začíná žal příští.

Vrátí se TYBALT.

BENVOLIO:

Hle, Tybalt zuřivý se vrací zas.

ROMEO:

Živ jako vítěz; a Merkucio
je zabit! — Pryč, ty smírná krotkosti,
spěj do nebes, a hněv s planoucím zrakem
buď nyní vůdcem mým! Teď, Tybalte,
ti vracím toho tvého „padoucha“,
jímž před chvílí jsi obmyslil mne ty.
Merkuciova duše vznáší se
jen málo nad našimi hlavami
a čeká na tvou jako na družku:
buď ty, neb já, neb oba půjdem za ním.

TYBALT:

Ty bídný chlapče, zde byv spolčen s ním,
též tam s ním půjdeš.

ROMEO:

                                          To zde rozhodni!

Potýkají se; TYBALT padne.

BENVOLIO:

Romeo, pryč, jen pryč!
Jsouť vzhůru měšťané, a Tybalt zabit.
Tak strnule tu nestůj! — Kníže k smrti
tě odsoudí, když dopadnou tě zde.
Pryč odtud, pryč! Ó prchni, prchni již!

ROMEO:

Jsemť bláznem osudu!

BENVOLIO:

                                            Co otálíš?

Odejde ROMEO.

Vystoupí MĚŠŤANÉ a jiní.

PRVNÍ MĚŠŤAN:

Kam prchnul ten, jenž tady zavraždil
Merkucia! — Vrah Tybalt kudy prch’?

BENVOLIO:

Zde leží Tybalt.

PRVNÍ MĚŠŤAN (chopí se TYBALTA):

                                Vzhůru, za mnou, pane!
Tak poroučím ti jménem knížete.

Vystoupí KNÍŽE s DRUŽINOU; MONTEK, KAPULET, jich MANŽELKY a jiní.

KNÍŽE:

Kdo strůjci půtky té nám řekněte!

BENVOLIO:

Ó nech mne vypovědít Milost tvoje
nešťastný průběh osudného boje:
zde od Romea zabit leží ten,
jímž tvůj Merkucio byl usmrcen.

HRABĚNKA KAPULETOVÁ:

Tybalt, můj synovec, syn bratra mého!
Ó kníže, choti, mého příbuzného
krev prolita! Teď, kníže, právem meče
za naši krev, krev Monteků ať teče!
Ó synovče, můj synovče!

KNÍŽE:

Benvolio, kdo první zde krev prolil?

BENVOLIO:

Tybalt; Romeo Tybalta pak skolil.
Romeo přátelsky mu domlouval,
by uvážil, jak malicherný jest
ten sporu vznik, a vaší Milosti
mu připomínal hněv; leč všechno to,
ten vlídný hlas a pohled pokojný
a skromně přichýlená kolena
hněv nezřízený zkrotit nemohly
u Tybalta, jenž k míru jako hluch
svou břitkou ocelí se rozehnal,
Merkuciovi míře do prsou.
Ten, rovněž prchliv tak, hrot smrtelný
svým kříží hrotem, vzhrdou bojovnou
smrt chladnou jednou rukou odráží
a druhou zpět ji sílá k Tybaltu,
jenž obratně ji k němu vrhá zpět.
Romeo na ně mocně zavolá:
„Dost, přátelé!“ a „Rozejděte se!“
a rychleji než jazyk hbitá páž
jim srazí osudné jich čepele
a vpadá mezi ně; však pod rukou
již Tybaltův tu potměšilý bod
stih’ život statného Merkucia;
a potom dal se Tybalt na útěk.
Leč hned se vrátil zas k Romeovi,
v němž teprv nyní pomsta vzplanula,
a jako blesk se vrhli na sebe;
neb než jsem tasit moh’, bych rozved’ je,
byl statný Tybalt zabit, a jak pad’,
Romeo prchnul. Tak to pravda jest;
když jinak, smrt Benvoliův buď trest.

HRABĚNKA KAPULETOVÁ:

Je z přízně Monteků, a náklonnost
jej činí klamným; není pravdiv dost;
ten černý boj jich dvaceti byl sveden,
všech dvacet zabilo tu život jeden.
Teď prosím, kníže, po právu zde čiň:
Romeem Tybalt sklán, Romeo zhyň!

KNÍŽE:

Romeo jej, Merkucia sklál on;
kdo za tu krev mi stojí na půhon?

MONTEK:

Romeo ne; Merkuciův byl přítel
a vinou svou jen zákona byl mstitel,
vzav život Tybaltův.

KNÍŽE:

                                         A za čin ten
buď bez odkladu z města vyhoštěn.
Teď vaše záští také na mne sáhlo
a na mou krev paž zdivočilou vztáhlo.
Však potrestám vás tak za čin ten smělý,
že této ztráty mé se všem vám zželí.
Chci hluch být k obranám i omlouvání,
pláč ani prosby zlořád nezachrání;
těch zanechte; Romeo, prchni hned,
sic, dopaden, dnes dýchal naposled.
Odneste tělo; soud buď bez průtahu;
neb milost vraždí, odpouštějíc vrahu.

Odejdou.

Scéna 2.

Zahrada Kapuletova.

Vystoupí JULIE.

JULIE:

V trysk, ohněnozí oři, dejte se
k Phoebovu sídlu; taký vozotaj,
jak Phaëton, by došlehal vás v západ
a mžikem vyved’ oblačitou noc.
Svou hustou oponu již rozestři,
ó noci, oběť lásky světící,
by uzamkly se oči zvědavců,
a neviděn a slovem nestíhán
Romeo vletěl v toto náručí.
Na obřad lásky září milencům
jich vlastní krása; aneb slepá-li
jest láska, nejlíp k noci druží se.
Pojď, noci ctihodná, ty vážná paní,
vše černě oděná, a nauč mne,
jak prohrávati ve hře vítězné,
kde v sázce dvojí čisté panictví.
Mou nezkrocenou krev, jež ve tvářích
mi tepe, černým pláštěm zakukli,
až plachá láska má se osmělí,
a všechno věrné lásky konání
mít bude jen za čirou nevinnost.
Pojď, noci, pojď! Romeo, pojď, dne v noci!
Neb ležet budeš noci na křídlech
bělejší sněhu nově padlého
na týlu havrana. — Pojď, vlídná noci,
pojď láskyplná, černobrvá noci,
dej mi Romea! — I až umře kdys,
jej vezmouc, rozděl v malé hvězdičky,
a nebes tvář tak sličnou učiní,
že láskou k noci vzplane všechen svět,
skvělému slunci již se neklaně.
Ó, palác lásky zakoupila jsem,
leč v držení jsem ještě nevešla;
a sama, ačkoliv jsem prodána,
jsem nepřevzata. Tak je zdlouhavý
ten den, jak děcku nedočkavému
noc bývá před nějakou slavností,
když nové šaty má a nositi
jich nesmí. — Ó, zde chůva přichází
a zprávy nese mi; a každý jazyk,
Romeovo jen jméno vysloviv,
mi zazní výmluvností nebeskou.

Vystoupí CHŮVA s provazovým žebříkem.

Nuž, chůvo, jaké zprávy? Co to neseš?
Toť ony provazy, pro něž Romeo
tě poslal?

CHŮVA:

                  Ano, ano, provazy.

Hodí je na zem.

JULIE:

Ach, jaká zvěst? — Co lomíš rukama?

CHŮVA:

Ó běda nám, je mrtev, mrtev, mrtev!
Jsme, slečno, ztraceny, jsme ztraceny.
Ach, žalný den! — Je pryč, je zabit, mrtev.

JULIE:

Zdaž nebe může být tak závistno?

CHŮVA:

Romeo může, nebe nikoliv.
Romeo, ó Romeo! — Kdož by byl
cos takového pomyslil? — Romeo!

JULIE:

Jaký’s to ďábel, že mne mučíš tak?
Tu trýzeň strašné peklo řvát by mělo.
Romeo sám se zabil? Řekni „ano“; —
to pouhé slůvko prudčej’ otráví,
než baziliškův smrtonosný hled.
Já nejsem já, když také „ano“ jest,
neb jsou-li ony oči zavřeny,
jež přiměly tě, abys „ano“ řekla.
Když zabit, řekni „ano“; — „ne“, když není,
ten hles se v blaho mé, neb v hoře změní.

CHŮVA:

Já ránu viděla, na vlastní oči
ji viděla, — Bůh nám buď milostiv! —
zde v jeho mužných prsou. Ubohé
to mrtvé tělo, tělo krvavé,
tak bledé, bledé, jako z popela,
vše krví zbroceno, vše sedlou krví —
Já omdlela jsem při tom pohledu.

JULIE:

Ó, pukni, ty mé srdce! — Ubohé
ty zchudlé srdce, pukni v jeden ráz!
Vy oči do žaláře, abyste
již nikdy nespatřily svobody.
Ty nuzná hrstko země v zem se vrať;
zde ukonči své putování bědné
a klid s Romeem najdi v rakvi jedné!

CHŮVA:

Ó Tybalt, Tybalt, přítel nejlepší,
jejž měla jsem! Ó, dobrý Tybalte,
ty pane šlechetný, žeť živa jsem,
bych tebe mrtva vidět musela!

JULIE:

Jaká to bouře s opačných tak stran
znov zadula? Romeo zabit jest,
a Tybalt mrtev? — Drahý bratranec
a dražší manžel můj? — Nuž v soudný den
již zazni, strašlivá ty polnice!
Neb kdo je živ, když tito dva jsou mrtvi?

CHŮVA:

Tybalt je mrtev, vyhnancem Romeo;
Romeo, jenž ho zabil, vyhnancem!

JULIE:

Ó bože! Tedy Tybaltovu krev
Romeova snad ruka prolila?

CHŮVA:

Ó tak, ó tak! — Ach běda, prolila!

JULIE:

Ó hadí srdce, květnou lící kryté! —
Zdaž obýval kdy drak tak luznou sluj?
Ty krásný škůdce, ďáble andělský,
ty s holubičím peřím krkavče,
ty jehně s vlka lačnou dravostí,
ty zvrhlá látko v božské podobě,
jenž’s opak toho, co se právem zdáš, —
prokletý světec, lotr ctihodný!
Ó přírodo, co’s v pekle dělala,
když’s umístila ducha ďáblova
v smrtelném ráji sličného tak těla?
Zda kniha bídného tak obsahu
kdy byla vázána tak úhledně?
Ó, že jen může obývati klam
tak skvělý palác!

CHŮVA:

                                Není věrnosti,
ni pravdy, poctivosti u mužů;
vše falešno, vše křivopřísežno,
vše ničemno, vše jeden pokrytec.
Ach, kde můj sluha? — Krapet rosolky!
Ten žal, ten zármutek, ty trampoty,
ó těmi stárnu. — Hanba ti, Romeo!

JULIE:

Za přání to ti jazyk oprýskej!
On k hanbě nezrozen; na jeho čelo
by hanba hanbila se usednout:
jeť trůn, kde možno korunovat čest
za veškerého světa vládkyni.
Jak zlá jsem byla, tak mu zlořečíc!

CHŮVA:

Snad chcete dobře mluvit o někom,
jenž zabil vám vašeho bratrance?

JULIE:

Mám zle snad mluvit o svém manželu?
Ach, nebohý můj choti, který jazyk
má jméno tvoje polaskat, když já,
tvá od tří hodin choť, je zdrásala?
Zlý muži, proč’s mi zabil bratrance?
Zlý bratranec by byl mi zabil muže.
Zpět, slzy bláhové, v svůj rodný zdroj;
jsteť svojí rosou bolu poplatný,
a mýlkou platíte jí radostí.
Můj choť jest živ, jejž Tybalt byl by zabil,
a mrtev Tybalt, jenž chtěl zabít jej:
v tom všem jest útěcha, proč pláču tedy?
Ach, zaznělo tu slovo hroznější
než Tybaltova smrt; — to vraždí mne.
Tak ráda bych naň zapomenula,
však, běda, ono tíží paměť mou,
jak hříšnou duši vina prokletá.
„Tybalt je mrtev, — a Romeo vyhnán.“
To „vyhnán“, jediné to slovo „vyhnán“
v mžik sklálo deset tisíc Tybaltů.
Smrt Tybaltova byla žalna dost,
když bývalo by s ní to skončilo;
neb má-li trpký bol rád společnost
a s jiným žalem družiti se musí,
proč, když mi řekla: „Tybalt mrtev jest,“
hned nenásledovalo: „Otec tvůj,
neb matka,“ aneb „oba mrtvi jsou,“
což vzbudilo by nářek obvyklý?
Leč Tybaltově smrti vzápětí
„Romeo vyhnán“ říci, znamená,
že otec, matka, Tybalt i Romeo
i Julie jsou mrtvi, ubiti. —
„Romeo vyhnán,“ — vražednost těch slov
dna, konce nemá, míry, meze žádné;
a žádné slovo bol ten neovládne. —
Kde jest můj otec, chůvo, s matkou mou?

CHŮVA:

Nad Tybaltovou kvílí mrtvolou.
Či chcete k nim? Já dovedu vás tam.

JULIE:

Jich slzy ať mu omývají rány;
mé pro vyhnance budou vyplakány,
až vyschnou jejich. — Zvedni provaz ten.
Ty, ubohý, jak já byl’s oloupen,
neboť Romeo vyhnancem je teď.
Ty’s měl ho k mému lůžku nésti, — hleď,
a já co dívčí vdova umírám.
Pojď, chůvo, sama již se ubírám
na lože svatební; — tam smrt si jistě
můj vínek vezme na Romea místě.

CHŮVA:

Jen honem teď do vaší komnaty;
najdu Romea, by vás potěšil,
neb dobře vím, kde mešká. Poslyšte,
dnes večer váš Romeo přijde k vám;
jdu pro něho; jest u Lorenza skryt.

JULIE:

Ó, najdi ho! — Ten prsten dej mu tam,
ať rozloučit se přijde naposled.

Odejdou.

Scéna 3.

Cela bratra Lorenza.

Vystoupí BRATR LORENZO.

LORENZO:

Pojď ven, Romeo, pojď, ty bázlivče;
strast do tebe se zamilovala
a pohroma je s tebou oddána.

Vystoupí ROMEO.

ROMEO:

Co, otče, nového? Jak soudil kníže?
a jaký žal mou známost vyhledává,
jejž neznám ještě?

LORENZO:

                                   Příliš dobře zná
můj drahý syn tu trpkou družinu. —
Zvěst nesu ti o soudu knížecím.

ROMEO:

Oč lehčí je ten soud než soudný den?

LORENZO:

Z úst vyplynul mu výrok mírnější;
ne těla smrt, jen těla vyhnanství.

ROMEO:

Ha, vyhnanství! Buď milostiv, rci „smrt!“
Neb vyhnanství víc hrůz má v pohledu
než sama smrt. Ó nerci: „vyhnanství“.

LORENZO:

Z Verony jen jsi vypovězen; ztiš se;
neb svět jest daleký a široký.

ROMEO:

Mimo veronské hradby není světa,
vše očistec a muka, peklo jen.
Být vyhnán z nich je ze světa být vyhnán,
a vypuzení ze světa je smrt.
Tak „vyhnanstvím“ jest jiné jméno smrti,
a „vyhnanstvím“ když označuješ smrt,
mně hlavu stínáš zlatou sekerou,
a usmíváš se k ráně, jež mne vraždí.

LORENZO:

Ó vzdorná nevděčnost, hřích smrtelný!
Na vinu tvou náš zákon klade smrt;
však dobrý kníže, bera stranu tvou,
řád odmrštil a černé slovo smrt
ti změnil na vyhnanství. Převzácná
to milost jest a ty ji nevidíš.

ROMEO:

To muka jsou, ne milost; nebe jest,
kde živa Julie; — a kočka, pes
a myška, sebe nehodnější tvor
zde živ jsa v nebi, na ni patřit může;
jen ne Romeo. — Více hodnoty
a důstojnosti, úhlednosti víc
je v mouchách živo než v Romeovi;
neb mohou bělostného zázraku
se dotknout, drahé ruky Juliiny,
brát nesmrtelné blaho z jejích rtů,
jež v čisté nevinnosti Vestalčí
se rdějí napořád, jak myslely by,
že hříchem jest, když líbají se samy. —
Romeo nesmí, neboť vyhnán jest;
to mouchy smějí, já však prchat musím;
jsouť svobodny, však vypovězen já.
A přece pravíš, vypovězení
že není smrt? Či míchaného jedu,
ni nože ostře nabroušeného,
ni jiných nemáš smrtných prostředků,
byť sebe ohavnějších, kromě toho
„jsi vyhnán“, bys mne zabil? — „Vyhnán“ díš?
Ó, mnichu, zatracenci pronášejí
to slovo v pekle; skřek je provází;
a ty máš srdce, ty, který jsi kněz
a zpovědník a hříchů zbavitel,
a osvědčený přítel můj, mne drtit
tím slovem „vyhnán“?

LORENZO:

                                           Jenom slůvko nech
mne říci, pošetilý třeštile.

ROMEO:

Ó budeš mluvit o vyhnanství zas.

LORENZO:

Dám tobě zbroj, bys odrazil to slovo;
toť trampot sladké mléko, mudrctví,
by potěšilo tě, ač vyhnán jsi.

ROMEO:

Přec „vyhnán“! Oběs to své mudrctví!
To mudrctví když nemůž’ utvořit
mi Julii a město přenésti
a proměniti ortel knížecí,
nic nepomáhá mi, jest k ničemu;
a nemluv o něm víc.

LORENZO:

                                       Ó, tedy vidím,
že nemá uší člověk šílený.

ROMEO:

Jak má je mít, když mudřec nemá očí?

LORENZO:

Dej o tvém stavu přec mi promluvit.

ROMEO:

Ty ani mluvit o tom nemůžeš,
co necítíš. Ó, kdybys byl tak mlád
jak já, a kdyby byla Julie
tvá láska teprv hodinu tvá choť,
a Tybalt zavražděn; ty kdybys něhou
plál jako já, a vyhnán byl jak já, —
pak moh’ bys mluvit, vlasy sobě rvát
a padat na zem, teď jak padám já,
svůj nevykopaný si měře hrob.

Klepání venku.

LORENZO:

Vstaň, někdo klepá; skryj se, můj Romeo!

ROMEO:

Ne; leč by srdcebolných stonů dech
jak mlha mne ukryl očím slídivým.

Klepá se.

LORENZO:

Slyš, klepají! — Kdo tam? — Romeo, vstaň,
vždyť zajmou tě. — Jen chvilku sečkejte! —
Vstaň; prchni do čítárny. — Hned! — Můj Bože,
jaký to nerozum! — Již jdu, již jdu!

Klepá se.

Kdo to tak buší? Odkud jste? Co chcete?

CHŮVA (venku):

Jen dovnitř pusťte mne a dozvíte se
mé poselství. Od slečny Julie
k vám přicházím.

LORENZO:

                                    Nuž tedy vítám vás.

Vystoupí CHŮVA.

CHŮVA:

Ó, svatý mnichu, rcete, svatý mnichu,
kde jest mé paní pán, kde jest Romeo?

LORENZO:

Tam na zemi, zpit svými slzami.

CHŮVA:

Ó na vlas tak, jak moje slečinka;
ó na vlas tak!

LORENZO:

                          Ó, žalná vzájemnost
a stejně trapný stav!

CHŮVA:

                                        Tak leží ona
a pláče jen a vzdychá, vzdychá, pláče.
Přec vstaňte, vstaňte! — Vzhůru, jste-li muž;
jí k vůli vstaňte, k vůli Julii!
Proč klesáte v tak těžké „Ach“ a „Ó“?

ROMEO:

Chůvo!

CHŮVA:

Ach, pane, pane! — Nu, smrt končí vše.

ROMEO:

Ty’s o Julii mluvila? — Co jest?
Zda nemyslí, že zarytý jsem vrah,
když samo dětství štěstí našeho
jsem ztřísnil krví její krvi blízkou?
Kde jest? Jak se jí daří? — A co říká
má tajná choť té lásce skosené?

CHŮVA:

Ó, slůvka neříká; jen pláče, pláče;
teď padne na postel, pak vzchopí se
a volá Tybalta; Romea zas
a opět klesá.

ROMEO:

                        Jak by jméno to,
jsouc vystřeleno z pušky vražedné,
tak ubíjelo ji, jak jména toho
paž kletá bratrance jí zabila.
Ó pověz, otče, v které bídné části
té schrány tělesné mé jméno bydlí?
To pověz mi, bych zpustošiti moh’
to jeho sídlo nenáviděné.

Tasí meč.

LORENZO:

Ó, zadrž ruku zoufalou! — Jsi muž?
Tvá podoba to křičí, slzy tvé
však ženské jsou; tvé skutky divoké
vztek nerozumné šelmy zjevují.
Pod mužným vzhledem ženo nevzhledná,
a v tvaru obou dravče netvorný!
Ba žasnu; — při mé svaté řeholi,
já domníval se, že tvá povaha
je lépe slita. — Zabil’s Tybalta;
chceš sebe zabíti, svou zabít choť,
jež v tobě živa, čině na sobě
ten skutek nenávisti prokleté?
Proč laješ svému rodu, nebi, zemi,
když rod a nebe, země, všechny tři
se v tobě setkávají najednou,
a ty bys najednou je zmařit chtěl!
Ó styď se, styď! — Ty hanobíš svůj vzhled
i lásku, ducha, ty, jenž jako lichvář,
vše maje v hojnosti, přec ničeho
tak neužíváš k dobru, abys vzhled
a lásku svou a ducha ozdobil.
Tvůj čacký vzhled je z vosku podoba,
když chýlí se od mužné pevnosti;
tvá vroucně přísahaná láska jest
jen prázdnou křivopřísahou, když lásku,
již milovat jsi slíbil, zabíjíš;
a duch tvůj, vzhledu, lásky ozdoba,
chováním k oběma jsa znetvořen,
jak prachovnice nejapného střelce
se vzněcuje tvou nevědomostí;
a to, co mělo ti být obranou,
tvé vlastní údy trhá na kusy.
Aj, vzmuž se přec! — Tvá Julie jest živa,
ta, pro niž před chvílí jsi mrtev byl;
v tom’s šťasten. — Tybalt chtěl tě usmrtit,
ty zabil’s Tybalta; — v tom’s šťasten též.
A zákon, který smrtí hrozil ti,
tvým přítelem se stává, proměniv
ji na vyhnanství; také v tom jsi šťasten.
Hle, tak se tobě hrne na plece
roj požehnání; štěstí o tebe
se uchází v svém šperku nejlepším,
a ty, jak vzdorné, nezvedené děvče
se durdíš na štěstí i lásku svou. —
Ó střež se! — Tací lidé bídně hynou.
Jdi ke své milené, jak smluveno,
vstup do komnaty k ní, jdi, potěš ji. —
Však nemeškej, až stráže postaví;
sic do Mantovy bys už neprošel,
kde žíti budeš, dokud nenajdem
čas příhodný tvůj sňatek prohlásit,
smír přátel zjednat, milost knížecí,
a s dvacetkráte stotisícerým
tě potěšením nazpět povolat,
než nářek jest, s nímž nyní odcházíš.
Jdi napřed, chůvo; pozdrav mi svou paní;
ať dbá, by celý dům šel na lože,
kam beztoho je pudí těžká strast. —
Romeo přijde.

CHŮVA:

                             Můj ty milý Bože,
tak bych tu mohla státi celou noc
a jen ty moudré rady poslouchat!
Ó, učenost je přec jen velká věc!
Nuž, pane, vyřídím to slečince,
že přijdete.

ROMEO:

                       Jen učiň tak, a řekni
mé milené, by připravila se
mne vyplísnit.

CHŮVA:

                            Zde prsten, pane,
jejž poručila mi vám odevzdat.
Jen spěšte, neboť velmi pozdí se.

Odejde.

ROMEO:

Jak moje útěcha tím oživla!

LORENZO:

Jdi, dobrou noc; a na tom visí vše:
bys ušel dřív, než postaví se stráž,
neb na úsvitě prchnul přestrojen.
Buď v Mantově; já tvého sluhu najdu,
a ten ti občas o všem zprávu dá,
co pro tebe zde bude příznivo.
Již dej mi ruku, pozdě jest; buď zdráv,
a dobrou noc.

ROMEO:

                            Ó, kdyby nevolalo
mne blaho nad blaho tak neodvratně,
jen s želem bych tě opouštěl tak chvatně.
Buď zdráv!

Odejdou.

Scéna 4.

Pokoj v domě Kapuletově.

Vystoupí KAPULET, HRABĚNKA KAPULETOVÁ a PARIS.

KAPULET:

Tak neblahé se, pane, věci dály,
že kdy nebylo dceři domluvit.
Též vězte, Tybaltovi, bratranci,
že celým srdcem byla oddána,
a také já. — Nuž člověk rodí se,
by umíral. Jest velmi pozdě dnes,
a na večer již dolů nesejde.
Ba věřte, nebýt vaší společnosti,
sám před hodinou byl bych na loži.

PARIS:

Ta truchlá doba není námluv čas.
Má paní, dobrou noc, a poručte
mne svojí dceři.

HRABĚNKA KAPULETOVÁ:

                                Učiním to ráda,
a z jitra hned zvím její smýšlení;
dnes těžkým zármutkem je sklíčena.

KAPULET:

Chci, hrabě, lásku svého dítěte
vám směle nabídnout; a ona, myslím,
se bude ve všem řídit vůlí mou;
ba ani o tom nepochybuji.
Jdi, choti, k ní, než půjdeš na lože,
a lásku mého syna Parise
jí zjev a řekni, — dobře pamatuj, —
že příští středu… — Ale pomalu!
Co máme dnes?

PARIS:

                               Můj pane, pondělí.

KAPULET:

Ach, pondělí, ha ha! Nu ve středu
je příliš záhy; — tedy ve čtvrtek.
A tedy řekni jí, že ve čtvrtek
mít bude svatbu s čackým hrabětem.
Zda hotov budete? Jest vhod ten chvat?
Moc hluku při tom nenaděláme;
tak přítel, nebo dva; — neb víte, pane,
když Tybalt usmrcen tak nedávno,
snad mysleli by, že ho neželíme,
ač příbuzný byl, hodujíce příliš.
Půl tuctu přátel tedy všeho všudy
a na tom dost. Nuž tedy ve čtvrtek?

PARIS:

Kéž, pane, čtvrtek ten již zítra byl.

KAPULET:

A nyní jděte! — Ve čtvrtek to bude. —
Jdi, choti, k Julii, než půjdeš spát,
a připrav ji na svatební ten den.
Již s bohem, pane. — Světlo do ložnice!
Ba na mou věru jest již pozdě tak,
že bychom skoro časně zvát to mohli.
Nuž, dobrou noc.

Odejdou.

Scéna 5.

Kapuletova zahrada.

Vystoupí ROMEO a JULIE nahoře u okna.

JULIE:

Chceš odejít? — Den ještě daleký;
to slavík byl, ne skřivan, jehož zpěv
tvé úzkostlivé ucho proniknul.
Co noc tam zpívá na tom granátu;
věř, můj miláčku, že to slavík byl.

ROMEO:

Ó, byl to skřivan, jitra hlasatel,
ne slavík; milá, hleď, jak závistné
ty pruhy vroubí mraky dělené
tam na východě. Svíce noční zhasly,
a jasný den již stojí na špičkách
na mlhavých vrcholcích. Buď odejdu
a budu živ, neb zůstanu a zemřu.

JULIE:

To není světlo denní, vím to, vím;
toť vzdušná zář, již slunce vydechlo,
by pochodníkem byla ti v tu noc
a svítila ti cestou do Mantovy;
tož zůstaň, ještě jíti nemusíš.

ROMEO:

Ať zajmou mne a na smrt vydají;
jsem spokojen, když ty tak míti chceš.
Ne, ona šedost není okem jitra,
toť bledý odlesk čela Cynthie;
a nebes klenutím to nezvoní
nám skřivan vysoko tak nad hlavou.
Než jít, chci zůstat, smrti málo váže;
ta vítej mi, — neb Julie to káže.
Jak jest, má duše? — Mluvme, není den.

JULIE:

Ó jest, ó jest! — Již chvátej, prchni jen!
Toť skřivan hlaholí tak neladně,
do příkrých tónů míse zlozvuky.
Sic povídají, že prý skřivánek
tak sladce dělí svoje nápěvy;
však tento nikoliv, neb dělí nás.
A povídají, že prý skřivánek
si oči mění s hnusnou ropuchou. —
Ó kéž by také vyměnily hlas,
když náruč plaší z náruči, jak pěje,
a tebe odhání, den probouzeje.
Ó jdi, jeť stále více světla kol.

ROMEO:

Kol světlo, světlo! — Tma a tma náš bol!

Vystoupí CHŮVA do komnaty.

CHŮVA:

Slečno!

JULIE:

Chůvo?

CHŮVA:

Sem do pokoje k vám jde paní matka.
Den svítá; na pozoru mějte se.

Odejde.

ROMEO:

Buď s bohem, s bohem! — Ještě políbení,
než sestoupím.

Sestoupí.

JULIE:

                             A tak’s mi odešel?
Můj choti, milenče, můj příteli!
Co den a hodinu mi zprávu dávej,
neb v jedné minutě jest mnoho dní.
Ó, tak-li čítat budu, zestárnu,
než, můj Romeo, zas tě uhlídám!

ROMEO:

Buď zdráva, každá příležitost blahá
ti přinese můj pozdrav, duše drahá.

JULIE:

A myslíš-li, že kdy se opět sejdem?

ROMEO:

Ó zajisté! — A o všech těchto strastech
si jednou mile budem povídat.

JULIE:

Ó Bože, v duši mám zlé tušení.
Mně zdá se, jak tě vidím dole teď,
jak byl bys na dně hrobu nebožtík; —
buď zrak mne klame, nebo jsi tak zbled’.

ROMEO:

Tvé líce, milená, jsou též tak bledy;
strast krev nám pije. — S bohem, s bohem tedy!

Odejde.

JULIE:

Ó štěstí, štěstí, všichni lidé zvou
tě nestálým. — Aj, jsi-li nestálé,
co děláš s tím, jenž vzorem věrností?
Buď nestálým, ó štěstí, neboť potom,
jak doufám, dlouho mi jej nezdržíš,
a zpět ho pošleš.

HRABĚNKA KAPULETOVÁ (za scénou):

                                Dcero, jsi již vzhůru?

JULIE:

Kdo mne to volá? — Jest to moje matka!
Tak dlouho nespí, či tak záhy vstala?
Co neobvyklého ji vede sem?

Vystoupí HRABĚNKA KAPULETOVÁ.

HRABĚNKA KAPULETOVÁ:

Nuž, Julie, jak jest?

JULIE:

                                     Nedobře, máti.

HRABĚNKA KAPULETOVÁ:

Smrt bratrancovu ještě oplakáváš?
Chceš z hrobu vypláchnout jej slzami?
I kdybys mohla, přec ho nevzkřísíš.
Již ustaň: trochu žalu, mnoho lásky,
však mnoho žalu značí nerozum.

JULIE:

Nechte mne plakat pro tak těžkou ztrátu.

HRABĚNKA KAPULETOVÁ:

Tu těžce cítíš ty, ne přítel však,
jejž oplakáváš.

JULIE:

                             Těžce ztrátu cítíc,
vždy oplakávat musím přítele.

HRABĚNKA KAPULETOVÁ:

Vím, děvče, vím, že tolik nepláčeš
pro jeho smrt, jak proto, že je živ
ten zlosyn, jenž ho ubil.

JULIE:

                                              Jaký zlosyn?

HRABĚNKA KAPULETOVÁ:

Zlosyn Romeo.

JULIE (stranou):

                              On a zlosyn jsou
na mnoho mil od sebe vzdáleni!

(Nahlas.)
Bůh odpusť mu, já od srdce to činím;
a přec mé srdce nikdo nermoutí
tak jako on.

HRABĚNKA KAPULETOVÁ:

                        To proto, že je živ,
ten zrádný vrah.

JULIE:

                                  Tak, máti, mimo dosah
těch rukou mých. Kéž nikdo nepomstí
smrt mého bratrance, než sama já!

HRABĚNKA KAPULETOVÁ:

Však pomstíme se, o to neměj strach.
Již neplač. Zjednám kohos v Mantově,
kde žije vyhnaný ten poběhlík,
a ten mu doušek dá tak nezvyklý,
že záhy k Tybaltu se přidruží;
a potom, doufám, upokojíš se.

JULIE:

Ba nikdy spokojena nespatřím
Romea, nežli — mrtva, — když mé srdce
tak ztrátou příbuzného trýzněno.
Jen kdybyste mi našla člověka,
by dones’ jed, já bych jej namíchala,
že by Romeo, jen ho okusiv,
co nejdřív usnul klidně. Ó, jak příkro
jest srdci, slyšeti ho jmenovat,
a nemít moci k němu přijíti
a vymstít lásku k mému bratranci
na těle toho, jenž ho zavraždil!

HRABĚNKA KAPULETOVÁ:

Ty najdi prostředky, já člověka. —
Však nyní, dcerko, zprávu radostnou.

JULIE:

A radost vítána v tak trudný čas.
Co jest to, prosím, vzácná paní matko?

HRABĚNKA KAPULETOVÁ:

Nuž, dítě, hleď; máš pečlivého otce;
by z tvého truchlení tě vybavil,
den radostný ti náhle uchystal,
jejž ty jsi nečekala, ani já.

JULIE:

Toť pravé štěstí, máti; jaký den?

HRABĚNKA KAPULETOVÁ:

Aj, dítě, na budoucí čtvrtek ráno
švarný a mladý šlechtic, hrabě Paris,
Bůh dá-li, v chrámu Svato-Petrském
tě učiní svou šťastnou nevěstou.

JULIE:

Při chrámu Petrském i svatém Petru,
svou šťastnou nevěstou mne neučiní!
Ten spěch mne naplňuje úžasem,
že vdát se mám, než ten, kdo chce být chotěm,
se o mou ruku přijde ucházet.
A tedy, prosím, rcete mému pánu
a otci, že se ještě nechci vdát;
a vdám-li se, Bůh svědkem, že si vezmu
Romea spíš, jejž, — víte, — nenávidím,
než Parisa. — Toť vskutku noviny!

HRABĚNKA KAPULETOVÁ:

Tam jde tvůj otec, řekni mu to sama,
a hleď si, jak to přijme od tebe.

Vystoupí KAPULET a CHŮVA.

KAPULET:

Když slunce zapadá, vzduch rosou mží;
však při západu mého bratrovce
déšť jen se leje.
Jak, děvče, stále jako vodotrysk?
A pořád v slzách, jenom déšť a déšť?
V tom jednom drobném těle obrazíš
mi loď a moře, vítr pospolu;
neb v očích tvých, jež mořem nazval bych,
slz příliv jest a odliv; tělo tvé
jest loď tím slaným brodem plující;
a vítr vzdechy tvé, jež zuříce
s tvých slzí valem, jako s nimi on,
— když náhle neztiší se, — ztroskotá
tvé tělo divou bouří zmítané.
Nuž, choti, jak? — Zdaž oznámila jste
jí naše rozhodnutí?

HRABĚNKA KAPULETOVÁ:

                                     Ano, pane;
však nechce o tom slyšet, děkuje vám.
Ó spíš bych přála si, ta zpozdilá
by se svým hrobem byla oddána.

KAPULET:

Ach, — zvolna, ženo, zvolna, bych ti stačil!
Jak! — Nechce slyšet, nevzdává nám dík?
A není hrdá, není přešťastná,
že, nehodna jak jest, jsme zjednali
jí za ženicha vzácného tak muže?

JULIE:

Ne hrda na to, ale vděčna za to; —
být hrdou na to nikdy nemohu,
co nenávidím, ale vděčna jsem
i za nenávist, jež má láskou být.

KAPULET:

Jak, jak, — ty mudrlantko! — Co to jest?
Aj, „hrda, děkuji“ a „neděkuji“
a přec „ne hrda“. — Vzácná panenko,
dík nedík, hrda nehrda, — s tím víc
mi nechoďte, však připravte
své klouby hezounké, by s Parisem
na příští čtvrtek šly k svatému Petru, —
sic na houžvi tam tebe dovleku.
Pryč, bledule, ty tvore ničemný,
ty tváři lojová!

HRABĚNKA KAPULETOVÁ:

                             Fi! — Zbláznil jste se?

JULIE:

Můj dobrý otče, na kolenou prosím,
jen slůvko trpělivě poslyšte.

KAPULET:

Pryč, mladá stvůro, na šibenici,
pryč, neposlušná! — Slyš, co povídám:
buď příští čtvrtek půjdeš k oltáři,
neb nikdy víc mi nepohlédneš v tvář.
Ni slova, nemluv, neodpovídej;
mne v prstech svědí. — Ženo za skrovné
jsme požehnání měli to, že Bůh
nás obdařil jen jedním dítětem;
však nyní vidím, toho jednoho
že příliš nazbyt, a že postihla
nás kletba tím, že ji jsme dostali.
Pryč, daremnice!

CHŮVA:

                                  Bůh jí požehnej!
Zle, milostivý pane, děláte
tím plísněním.

KAPULET:

                             Aj, paní Mudroslavo,
drž za zuby. Jdi, kmotro Vševědo,
si potlachat se svými tetkami.

CHŮVA:

Vždyť jsem se zrady nedopustila.

KAPULET:

Jdi po svých.

CHŮVA:

                         Nesmí člověk promluvit?

KAPULET:

Mlč, mumlavý ty blázne! Vykládej
své rozumy kdes v klepen besedě;
neb tady nemáme jich potřebí.

HRABĚNKA KAPULETOVÁ:

Jste příliš prchliv.

KAPULET:

                                   Ano, při sám Bůh,
že připravuje mne to o rozum!
Dnem, nocí, v každý čas a hodinu,
ať pracoval jsem, bavil se, ať sám
ať v společnosti, stálá, jediná
má péče byla, abych provdal ji.
A teď, když opatřil jsem ženicha,
jenž urozen a bohat na statky,
mlád, v pravdě po šlechticku vychován,
a zrovna obsypán, jak říkají,
vším, co je ctihodno, a řádný tak,
jak možno člověku si muže přát, —
teď skuhravá mi přijde panenka
a blázen plačtivý a odpoví:
„Vdát nechci se; mně nelze milovat,
jsem příliš mladá; prosím, odpusťte.“
Nu, odpustím ti, nechceš-li se vdát;
leč na pastvu si potom jdi, kam libo,
neb se mnou v jednom domě nebudeš;
to rozmysli si, toho dbej, neb žert
mým zvykem není. Čtvrtek bude hned;
nuž, ruku na srdce a rozmysli se:
buď moje jsi a dám tě příteli,
neb nejsi, potom jdi se oběsit,
či žebrej, hlady na ulici mři;
neb, na svou duši, víc tě nechci znát,
a cokoliv jest mého, nebude
ti nikdy k dobru sloužit. Tomu věř,
to uvaž; nepřísahám nadarmo!

Odejde.

JULIE:

Což není slitování v nebesích,
jež vidí na dno mého zármutku?
Ó dobrá moje matko, aspoň vy
mne nezavrhujte a odložte
jen na měsíc ten sňatek, na týden;
neb ustelte mi lůžko svatební
v té šeré hrobce, v které Tybalt leží.

HRABĚNKA KAPULETOVÁ:

Ty ke mně nemluv; slova neztratím;
dělej co chceš; jsme spolu hotovy.

Odejde.

JULIE:

Ó Bože! — Chůvo, jaký z toho východ?
Můj choť je na zemi, má věrnost v nebi;
jak má se věrnost na zem navrátit,
když choť můj z nebe mi ji nepošle
zem opustiv? Jen poraď, potěš mne.
Ach, běda, že si nebe zahrává
tak tvrdě s tvorem slabým jako já!
Co říkáš? — Nemáš radostného slova,
dost malé útěchy?

CHŮVA:

                                   Ba věru, mám.
Romeo vyhnán jest, a celý svět
chci na to vsadit proti ničemu,
že již se neodváží návratu,
by odved’ vás; neb učiní-li tak,
že jenom kradmo se to musí stát.
Když tedy věci jsou, jak v pravdě jsou,
jest nejlíp, myslím, vzít si hraběte.
Ó jest to roztomilý pán! Romeo
jest proti němu pravá onuce.
Ba žádný orel nemá, slečinko,
tak přisivělé, bystré, krásné oko
jak hrabě Paris. Bůh mé srdce spas,
mně zdá se, slečno, že jste přešťastna
tím druhým sňatkem, neboť daleko
jest lepší prvního. A kdyby nebyl,
váš první muž je mrtev, ba i živ
jak mrtev, když vám není k ničemu.

JULIE:

Jde ti to od srdce?

CHŮVA:

A z celé duše; Bůh ji také spas.

JULIE:

Amen!

CHŮVA:

Co?

JULIE:

Ty’s ku podivu potěšila mne.
Jdi, řekni mojí paní mateři,
že rozhněvavši otce, k zpovědi
jsem do kláštera šla k Lorenzovi,
by dal mi rozhřešení.

CHŮVA:

                                         Jdu, již jdu;
a vskutku velmi moudře jednáte.

Odejde.

JULIE:

Ó, staré zatracení, ďáble zlý!
Víc hřešíš-li, mne takto svádějíc
ku křivé přísaze, neb hanobíc
mi chotě mého tímtéž jazykem,
jímž chválila’s ho tolik tisíckrát
nad všechno v světě? Jdi mi, rádkyně;
ty a mé srdce teď jste rozdvojeni.
Jdu; mnich ať dá mi radu k posledu;
a vše-li marno, umřít dovedu.

Odejde.

JEDNÁNÍ ČTVRTÉ

Scéna 1.

Cela bratra Lorenza.

Vystoupí LORENZO a PARIS.

LORENZO:

Že ve čtvrtek? — Toť příliš krátký čas.

PARIS:

Můj otec Kapulet chce tak to mít;
a nechvátám chvat jeho zdržovat.

LORENZO:

Vy říkáte, že dosud nevíte,
jak slečna smýšlí; to je křivá cesta;
to nemám rád.

PARIS:

                             Bez míry oplakává
smrt Tybaltovu; protož mluvil jsem
jen málo o lásce; neb Venuše
se neusmívá v domě slzavém.
Nuž, otec, vida nebezpečí v tom,
že přílišně se hoři oddává,
v své moudrosti chce sňatek urychlit,
by stavil jejích slzí potopu,
jež o samotě příliš k srdci brána
se v společnosti může utišit.
Teď znáte toho spěchu příčinu.

LORENZO (stranou):

Kéž neznal bych, proč zdržovat jej třeba!

(K PARISOVI.)
Hle, slečna k mojí cele přichází.

Vystoupí JULIE.

PARIS:

Toť pravé štěstí, slečno má a choti!

JULIE:

Můž’ být, až budu moci být vám chotí.

PARIS:

Tu možnost čtvrtek na jistotu změní.

JULIE:

Co jisto, bude.

LORENZO:

                            O tom pochyb není.

PARIS:

Sem k otci přišla jste se vyzpovídat?

JULIE:

Má odpověď by byla zpověď vám.

PARIS:

Jen rcete mu, že milujete mne.

JULIE:

Vám vyznám se, že jeho miluji.

PARIS:

A jemu jistě, mne že milujete.

JULIE:

Tak učiním-li, cennější to bude
to stranou říci než vám do tváře.

PARIS:

Tvář tvou, má duše, slzy zmučily.

JULIE:

V tom slzy měly malé vítězství;
neb nevzhledná již byla před nimi.

PARIS:

Tak mluvíš-li, víc ublížila’s jí
než slzy tvoje.

JULIE:

                            Není pomluvou,
co pravda jest; a co jsem pověděla,
jsem sama sobě řekla do tváře.

PARIS:

To má je tvář a pomluvila’s ji.

JULIE:

I to můž’ být, neb není více má.
Zda, otče duchovní, teď máte kdy? —
Neb snad mám přijíti až k nešporám?

LORENZO:

Mám, vážná dcero, pokdy právě teď.
Vy, pane hrabě, račte dovolit,
abychom chvíli sami zůstali.

PARIS:

Bůh uchovej, bych rušil pobožnost!
Budoucí čtvrtek přijdu, Julie,
vás časně vzbudit. S bohem do těch čas;
a přijměte to svaté políbení.

Odejde.

JULIE:

Ó zamkni dveře; pak se vyplač se mnou. —
Jest po naději, léku, pomoci!

LORENZO:

Ach, Julie, tvůj zármutek již znám,
a div že smyslů mne to nezbaví.
Jak slyším, na budoucí čtvrtek máš
být provdána za toho hraběte,
a ničím se to nedá odročit.

JULIE:

Můj otče, neříkej, že’s doslech’ to,
když říc’ ti nelze, jak to překazit.
Tvá moudrost nemůže-li pomoci,
pak nazvi moudrým rozhodnutí mé,
a tento nůž mi pomoc zjedná hned.
Bůh spojil srdce mé s Romeovým,
ty, naše ruce; a než ruka ta,
již ty jsi zpečetil Romeově,
by jiné smlouvě dala stvrzení,
neb než by zrádnou vzpourou odpadlo
mé věrné srdce k jinému, ta dýka
i srdce mé i ruku zabije.
A proto z dlouhé zkušenosti své
hned poskytni mi radu; aneb viz,
jak mezi hořem nejvyšším a mnou
mi soudcem bude nůž ten krvavý,
a rozhodne, co moc tvých let a věd
k čestnému konci přivést nemohla.
Mluv, rychle mluv, neb smrt mi bude vděk
když pomoc nepřinese, co jsi řek’.

LORENZO:

Dost, dcero; vidím jakous naději;
však žádá činu zoufalého tak,
jak zoufalo jest to, co zmařit chcem.
Když raději, než vzít si Parise,
máš pevnou vůli sobě život vzít,
snad něco podnikneš, co úmrtí
jest podobno, bys hanbě unikla,
jdouc smrti vstříc, by nestihla tě smrt.
To troufáš-li si, mohu pomoci.

JULIE:

Ó spíš, než Parisovi ruku dát,
mi poruč, bych se vrhla z cimbuří
té věže tam, neb vyšla na cesty,
kde zloděj číhá; aneb rozkaž mi
dlít s hady; ke řvoucímu medvědu
mne přikovej; neb v noci do kostnice
mne zamkni plné kostí chřestících
a ztuchlých hnátů, lebek bez čelistí;
neb kaž mi ulehnouti v nový hrob
a s umrlcem se ukrýt pod rubáš. —
Vše, o čem slýchajíc jen povídat,
jsem hrůzou třásla se, chci učinit
hned bez úvah a strachu, čistou ženou
bych zůstala jen svému milenci.

LORENZO:

Již dost; jdi domů teď, buď veselá
a k sňatku s Parisem dej svolení.
Je zítra středa; zítra na večer
hleď sama ulehnout, a nepřipusť,
by chůva s tebou spala v ložnici.
Zde vezmi lahvičku a v posteli
pak vypij tuto překapanou tresť.
V ten mžik proběhne všemi žilami
ti mrazivý a uspávavý proud;
neb žádná tepna neudrží se
v svém chodu obvyklém, — však utuchne.
Ni dech, ni teplo svědčit nebudou,
že’s naživu; tvých rtů a lící růže
na bledošedý popel zvadnou hned;
tvých očí okenice zapadnou,
jak smrt když uzamyká žití den;
sval každý, zbaven vlády ohebné,
tak tuhý bude, zkřehlý, studený,
jak po smrti. A v této podobě,
od suchomorné smrti vydlužené,
dlít budeš hodin dva a čtyřicet:
a pak se vzbudíš z libého jak snu.
Nuž tedy, až tvůj ženich ráno přijde
tě probudit, ty’s mrtva; a jak u nás
to ve zvyku, v tvém nejkrásnějším šatu
a v otevřené rakvi donesou tě
tam do starobylého sklepení,
kde leží všechen Kapuletův rod. —
Než procitneš, Romeo dopisem
zví ode mne, co učinili jsme,
a přijde sem; i budem spolu bdít
nad probuzením tvým; a v tutéž noc
tě odtud do Mantovy odvede.
To hanby hrozící tě uchrání,
když vrtoch nestálý, neb ženský strach
tvou sílu nezvrátí to vykonat.

JULIE:

Dej sem, dej sem! Ó nemluv o strachu!

LORENZO:

Zde vezmi; jdi, buď silna, šťastna buď
v svém odhodlání. Pošlu s dopisem
hned bratra do Mantovy k tvému choti.

JULIE:

Láska mne sil, a síla pomoc dá.
Buď s bohem, drahý otče!

Odejdou.

Scéna 2.

Komnata v domě Kapuletově.

Vystoupí KAPULET, HRABĚNKA KAPULETOVÁ, CHŮVA a dva SLOUŽÍCÍ.

KAPULET:

Ty všechny pozveš, co zde napsáni.

Odejde PRVNÍ SLOUŽÍCÍ.

Jdi, najmi dvacet řádných kuchařů.

DRUHÝ SLOUŽÍCÍ:

Nepořádného, milostpane, vám nepřivedu. Vyzkouším každého, umí-li si oblíznout prsty.

KAPULET:

A čeho tou zkouškou docílíš?

DRUHÝ SLOUŽÍCÍ:

Inu, milostpane, je to bídný kuchař, který si neumí ani prsty oblíznout; a tedy, kdo si neumí oblíznout prsty, u mne nepochodí.

KAPULET:

Jdi, jenom jdi.

Odejde DRUHÝ SLOUŽÍCÍ.

Dost nehotovi budem na ten čas. —
Má dcera tedy šla k Lorenzovi?

CHŮVA:

Šla, věru šla.

KAPULET:

Snad něco dobrého mnich svede přec
s tou rozmazlenou, umíněnou žábou.

Vystoupí JULIE.

CHŮVA:

Hle, veselá se vrací od zpovědi.

KAPULET:

Nu, tvrdohlavko, kde se’s toulala?

JULIE:

Kde jsem se naučila želet hříchu,
té neposlušné vzpoury proti vám
a vašim rozkazům. Hle, svatý mnich
mi uložil, bych tady poklekla
a prosila vás za odpuštění.
A tedy odpusťte mi, prosím vás;
chci na příště jen vás být poslušná.

KAPULET:

Hned vzkažte pro hraběte; sdělte mu to.
Chci, aby svazek ten již zítra ráno
byl upoután.

JULIE:

                         S mladistvým hrabětem
jsem setkala se u bratra Lorenza
a najevo mu dala lásku svou,
co slušelo se v mezích skromnosti.

KAPULET:

Nu, to mne těší; dobře tak, již vstaň;
tak má to být. Chci vidět hraběte;
již jděte, povídám, a přiveďte ho.
Bůh svědkem, že ten bratr ctihodný
si vděku všeho města zasloužil.

JULIE:

Zda nechtěla bys, chůvo, se mnou jít
do mého pokoje a pomoci
mi šperky vybrati, jež měla bych
dle tvého mínění vzít na zejtří?

HRABĚNKA KAPULETOVÁ:

Ne, ne, až ve čtvrtek; je času dost.

KAPULET:

Jdi, chůvo, s ní; jdem zítra do kostela.

Odejdou JULIE a CHŮVA.

HRABĚNKA KAPULETOVÁ:

Čas krátký bude k našim přípravám;
jeť skoro noc.

KAPULET:

                           Mlč, popoženu to;
vše bude dobře, za to ručím, ženo.
Jdi k Julii a pomoz jí se strojit;
dnes nejdu spát; jen vše mi ponechte;
chci pro tentokrát hospodyní být.
Hej! — Všichni odešli. — Nuž tedy sám
jdu k hraběti, by připraven byl ráno.
Tak podivně mi lehko u srdce,
co svéhlavá ta holka okrotla.

Odejdou.

Scéna 3.

Juliina ložnice.

Vystoupí JULIE a CHŮVA.

JULIE:

Máš pravdu, oblek ten jest nejlepší;
však, moje milá chůvo, prosím tě,
noc dnešní nech mne býti samotnu;
neb mnoho modlení mi potřebí,
by pohnulo se nebe k úsměvu
na stav mé duše, jenž, jak sama víš,
na bludných cestách jest a hříchu pln.

Vystoupí HRABĚNKA KAPULETOVÁ.

HRABĚNKA KAPULETOVÁ:

Jak, v práci? Mohu v něčem pomoci?

JULIE:

Ne, vzácná máti; vše jsme vybraly,
co k úboru je zítra potřeba;
teď račte zůstavit mne samotnu,
a chůva dnešní noc buď s vámi vzhůru,
neb vím, že máte plné ruce práce
v té kvapné věci.

HRABĚNKA KAPULETOVÁ:

                                 Dobrou noc; jdi spát
a odpočiň si; potřebuješ toho.

Odejdou HRABĚNKA KAPULETOVÁ a CHŮVA.

JULIE:

Mějte se dobře! — To ví jenom Bůh,
kdy opětně se spolu sejdeme.
Mdlý, chladný strach mé žíly probíhá,
jenž skoro mrazí teplo života.
Zpět zavolám je, by mne potěšily.
Slyš, chůvo! — Co by tady dělala? —
Ten strašný výjev musím přehrát sama.
Pojď, lahvičko! —
Což, kdyby šťáva nepůsobila,
a musím ráno jíti k oltáři?
Ne, ne; — ty zmaříš to, zde, dýko, lež! —

Položí dýku vedle sebe.

A, kdyby jed to byl, jejž zchytrale
mnich namíchal, mne chtěje usmrtit,
by tímto sňatkem o čest nepřišel,
an dříve již s Romeem oddal mne?
Mám strach, že tomu tak; a přece jen
zas myslím, že to býti nemůže,
neb osvědčil se vždy co svatý muž.
Což jestli, až mne v hrobku položí,
dřív probudím se, než Romeo přijde
mne vysvobodit? — Možnost strašlivá!
Zdaž potom v sklepení se nezalknu,
jež morovými ústy nevdechne
zdravého vzduchu, a tam neumřu,
dřív udušena, než Romeo přijde?
A zůstanu-li živa, není-li
to pravdě podobno, že strašlivým
tím smrti obrazem a noci, — hrůzou
těch míst, těch starodávných sklepení,
kde po staletí nakupeny již
jsou kosti všech mých předků pohřbených,
kde zkrvácený Tybalt, teprve
v zem položen, v svém hnije rubáši,
kde duchové prý obcházejí v noci, —
ó běda, běda, nestane-li se,
když záhy procitnu v tom hnusném puchu
a skřeku, — jako mandragoru když
rvou ze země a lidi živoucí
to slyšíce až rozum ztrácejí, —
že, procitnu-li dříve, zešílím
jsouc obklopena děsem všech těch hrůz?
A nebudu-li potom v šílenství
si pohrávati s kostmi otců svých,
a zohaveného snad Tybalta
rvát z rubáše, a v této běsnosti
snad hnátem pokrevence jako kyjem
si nevyrazím mozek zoufalý?
Ó hle! — Mně jest, jak svého bratrance
bych ducha viděla! — Romea hledá,
jenž nabod’ jeho tělo na končíř.
Stůj, zadrž, Tybalte! — Již jdu, Romeo,
a zde ti připíjím.

Klesne na postel za záclony.

Scéna 4.

Síň v domě Kapuletově.

Vystoupí HRABĚNKA KAPULETOVÁ a CHŮVA.

HRABĚNKA KAPULETOVÁ:

Zde klíče, přines více koření.

CHŮVA:

Datle a kdoule chtějí v cukrárně.

Vystoupí KAPULET.

KAPULET:

Jen hurtem, hurtem! Kohout podruhé
již zakokrhal; ranní klekání
již odzvonili; jsou tři hodiny.
Hleď k pečivu, milá Angeliko,
a nedbej útrat.

CHŮVA:

                            Jděte, kuchyňko,
a lehněte si. Na mou milou věru,
vy se nám ještě zítra rozstůněte,
tak probděv celou noc.

KAPULET:

                                             Ba ani zdání.
Jak? — Žeť jsem druhdy probděl celou noc
pro menší věc a nikdy nezastonal.

HRABĚNKA KAPULETOVÁ:

Ó, bývalť jste svou dobou noční pták;
teď já však bdím nad bděním takovým.

Odejdou HRABĚNKA KAPULETOVÁ a CHŮVA.

KAPULET:

Ach, žárlí, žárlí!

Vystoupí tři neb čtyři SLOUŽÍCÍ s rožni, poleny a koši.

                              Hej, ty chlapče tam,
co neseš?

PRVNÍ SLOUŽÍCÍ:

Věci pro kuchaře, pane;
sám nevím co.

KAPULET:

                            Jen rychle, rychle, rychle.

Odejde PRVNÍ SLOUŽÍCÍ.

Ty, brachu, přines sušší polena;
jdi k Petrovi, on poví ti, kde jsou.

DRUHÝ SLOUŽÍCÍ:

Má hlava pane, dobře rozezná,
co řádné poleno a poleno;
a Petra ani volat nemusím.

KAPULET:

Aj, mrštně řečeno; chlap veselá!
Ty budeš ještě hlavou polen všech.

Odejde DRUHÝ SLOUŽÍCÍ.

Ba na mou věru, již tu máme den,
a hrabě s hudbou bude tady hned;
tak přislíbil to.

Hudba za scénou.

                             Slyším ho, již jde.
Hej, chůvo! Ženo! Chůvo, povídám!

Vystoupí CHŮVA.

Jdi, probuď Julii a ustroj ji;
já zatím pohovořím s Parisem.
Spěš, rychle, rychle, ženich už je zde.
Jen rychle, pravím!

Odejdou.

Scéna 5.

Juliina ložnice.

Vystoupí CHŮVA.

CHŮVA:

Hej, slečno, slečinko! — Hej, Julie!
Spí, jako by ji hodil do vody.
Mé děvče, beruško! — Tak lenošit!
Hej, srdéčko, mé zlato, nevěsto!
Jak? Ani hlesu? Spaní takové
už za groš stojí. Jenom vyspěte
se na týden; neb věru, příští noc
pan hrabě Paris na to vyspí se,
by spánek váš byl krátký. Odpusť Bůh
a všichni svatí, jak to zdravě spí!
Však přec ji musím vzbudit. Slečno, slečno!
Ať vás jen hrabě v lůžku dopadne,
ten si vás vyburcuje. Nemyslíte?

Odhrne záclonu.

Jak, — ustrojena, v šatech! A zas lehla!
Teď už vás musím vzbudit. Slečno, slečno!
Ó běda! Pomoc, slečinka je mrtva!
Ach nastojte, že jsem se zrodila!
Hej, octa, octa! Pane, milostpaní!

Vystoupí HRABĚNKA KAPULETOVÁ.

HRABĚNKA KAPULETOVÁ:

Jaký to povyk?

CHŮVA:

                            Přežalostný den!

HRABĚNKA KAPULETOVÁ:

Co děje se?

CHŮVA:

                       Hle, hle! — Ó hrůzný den!

HRABĚNKA KAPULETOVÁ:

Ó běda! — Dítě mé, můj živote!
Vstaň, oči otevři, sic umřu s tebou.
Ach, pomoc, zavolejte o pomoc!

Vystoupí KAPULET.

KAPULET:

Toť hanba, že tak dlouho meškáte;
přiveďte Julii; jeť ženich zde.

CHŮVA:

Je mrtva, nebožka, je mrtva, běda!

HRABĚNKA KAPULETOVÁ:

Ach běda, mrtva, mrtva, mrtva jest!

KAPULET:

Ha! Chci ji vidět! — Běda! — Studená!
Krev usedlá a údy strnulé;
ty rty již dávno život opustil.
Smrt leží na ní předčasný jak mráz
na nejsličnější polní květině.

CHŮVA:

Ó žalný den!

HRABĚNKA KAPULETOVÁ:

                        Ó strastná hodino!

KAPULET:

Smrt, jež ji vzala, chtíc, bych naříkal,
mi jazyk víže, odjímá mi řeč.

Vystoupí BRATR LORENZO, PARIS a HUDEBNÍCI.

LORENZO:

Nuž pojďte, pojďte; — zdali nevěsta
již hotova jest jíti k oltáři?

KAPULET:

Jít hotova, však nevrátí se již.
Ó synu, noc před svatebním tvým dnem
smrt spala s ženou tvou. Tam leží ti,
květ, v jejích loktech květu zbavený.
Smrt jest mým zetěm, smrt mým dědicem;
mou dceř si vzala, a já umřu též
a vše jí nechám; život, statky, vše
jen smrti náleží.

PARIS:

                                Tak dlouho-li
jsem prahnul spatřit jitra toho tvář,
a takový mi pohled podává?

HRABĚNKA KAPULETOVÁ:

Ó kletý, bědný, krutý, mrzký den!
Mžik nejtrudnější, jejž kdy viděl čas
na trvalé své pouti klopotné!
Jen jedno dítě, drahé, ubohé,
jen jediné, jen jedno stvoření
mít v světě k útěše a radosti, —
a krutá smrt i to mi vyrvala!

CHŮVA:

Ó běda! Žalný, žalný, žalný den!
Den nejnešťastnější, den nejkrutější,
jejž kdy jsem na své oči spatřila!
Ó den, ó den, ó den, ó mrzký den!
Tak černý den až dosud nespatřen. —
Ó žaluplný, žaluplný den!

PARIS:

Tak zklamán, rozveden, dán křivdě v lup,
tak usouzen a ubit! Ohavná
ty smrti, tebou zrádně oklamán,
tvou krutostí tak zcela zahuben!
Ó lásko, žití! — Ne, — jen lásko v smrti!

KAPULET:

Tak zhrzen, zkormoucen a nenáviděn,
tak mučen, zabíjen! Ó neblahá
ty chvíle, proč jsi přišla právě teď
nám vraždit, vraždit naše slavnosti?
Ó dítě, dítě! — Duše má, mé dítě!
Jsi mrtva! Běda, mrtvo dítě mé,
a vše má radost s ním jest pohřbena!

LORENZO:

Dost; zastyďte se! — Nemať zoufalost
lék v zoufalosti. — Vy a nebe jste
o krásnou dívku tu se dělili;
teď nebe má ji celou, a tím lépe
jest pro dívku. Váš podíl nebylo
vám možno uchovati před smrtí;
svůj nebe chová si pro život věčný.
Ji povýšit jste nad vše přáli si,
vám nebem bylo vznesenu ji vidět,
a nyní pláčete, když vidíte,
jak nad oblaky povznesena jest
tak vysoko, jak sama nebesa?
Ó takou láskou milujete zle
své dítě, padáte-li v šílenství
ji šťastnou vidouce. — Ta nevdala
se šťastně, která vdaná dlouho žije;
však nejlépe se ona provdala,
jež provdána jsouc, mladá umírá.
Jíž tedy slzy osušte a krásné
to tělo rozmarýnou ozdobte;
a jak je zvykem, v plné nádheře
ji k chrámu doneste; neb ačkoliv
nás všechny nutká příroda lkát v tichu,
přec její slzy rozumu jsou k smíchu.

KAPULET:

Vše, co jsme hotovili k slavnosti,
se k černému teď smutku obrací;
zvuk hudby změněn v hranu tesklivou,
ples svatebčanů v tryznu pohřební,
oslavné hymny v truchlý žalozpěv,
květ nevěstin ve zdobu mrtvoly,
a všechno zvrátilo se na opak.

LORENZO:

Teď, pane, jděte do své komnaty;
vy, paní, též, vy také, Parisi,
a připravte se, byste provodili
již ku hrobu tu sličnou mrtvolu.
Pro jakýs hřích se nebe chmouří;
jděte, a odporem je více nedrážděte.

Odejdou KAPULET, HRABĚNKA KAPULETOVÁ, PARIS a BRATR LORENZO.

PRVNÍ HUDEBNÍK:

Teď věru bychom mohli zastrčit
své píšťaly a jít.

CHŮVA:

                                Jen zastrčte,
mé dobré lidičky, jen zastrčte;
vždyť vidíte, že je to prabídné.

Odejde.

PRVNÍ HUDEBNÍK (hledí na svůj nástroj):

Na mou tě duchu; však se to dá spravit.

Vystoupí PETR.

PETR:

Muzikanti, ó muzikanti, zahrajte mi: „Hejsa, srdce! Hejsa, srdce!“ Ó, nechcete-li, abych duši vypustil, zahrajte mi: „Hejsa, srdce!“

PRVNÍ HUDEBNÍK:

Proč „Hejsa, srdce“?

PETR:

Ó, muzikanti, protože mi moje vlastní srdce hraje písničku: „Mé srdce plné soužení“. Ó, zahrajte mi nějakou veselou dumku, abych se potěšil.

PRVNÍ HUDEBNÍK:

My žádnou dumku; teď není čas na hraní.

PETR:

Vy tedy nechcete?

PRVNÍ HUDEBNÍK:

Nechceme.

PETR:

Však vám za to řádně nadělím.

PRVNÍ HUDEBNÍK:

Co nám nadělíte?

PETR:

Peněz ne, na mou věru, ale na paškál si vás vezmu, vy šumaři.

PRVNÍ HUDEBNÍK:

A my ti nezůstaneme nic dlužni, duše lokajská.

PETR:

Však vám kordisko té duše lokajské otluku o kotrbu. Já neznám pauz; já vám na-re, na-fa, na-solím. Rozumíte těm notám?

PRVNÍ HUDEBNÍK:

Jen pozor, ať se vám tím fa a sol u nás noty nespletou.

DRUHÝ HUDEBNÍK:

Prosím vás, zastrčte svůj kord a vystrčte svůj vtip.

PETR:

Tedy se mějte před mým vtipem na pozoru. Nařežu vám svým ocelovým vtipem a zastrčím svůj ocelový kord. Odpovězte mi jako muži:

Když srdce raní spáry muk
a těžký smutek mysl kruší,
tu libý hudby stříbrozvuk —

proč „stříbrozvuk“? Proč „hudby stříbrozvuk“? — Co tomu říkáte, Šimone Strunko?

PRVNÍ HUDEBNÍK:

Inu, panečku, protože stříbro líbezně zvoní.

PETR:

Hezky! — Co říkáte vy, Hugone Skřipko?

DRUHÝ HUDEBNÍK:

Já říkám „stříbrozvuk“, protože muzikanti hrajou za stříbro.

PETR:

Také hezky! — A co vy, Jakube Kobylko?

TŘETÍ HUDEBNÍK:

Já, na mou věru, nevím, co bych řek’.

PETR:

Ó, prosím za odpuštění, jste zpěvák; neumíte mluvit. Řeknu to tedy za vás. Jest to „hudby stříbrozvuk“, protože muzikantům nikdy zlato v kapsách nezvučí.

„Tu libý hudby stříbrozvuk
hned útěchu dá teskné duši.“

Odejde.

PRVNÍ HUDEBNÍK:

Jaký to ohavný lotr!

DRUHÝ HUDEBNÍK:

Na šibenici s Jankem! Pojďte, vejdem tam. Počkáme na smuteční hosti a zůstanem přes oběd.

Odejdou.

JEDNÁNÍ PÁTÉ

Scéna 1.

Mantova. — Ulice.

Vystoupí ROMEO.

ROMEO:

Lichotné pravdě spánku smím-li věřit,
mé sny mi věští blízkost šťastných zpráv.
Mých prsou vladař sedí lehce dnes
na trůnu svém, a jarost nezvyklá
mne nad zem vznáší myslí veselou
po celý dnešní den. — Mně zdálo se,
že přišla moje choť a nalezla
mne mrtva; — divný sen, jenž mrtvého
nechává přemýšlet; — a taký život
mi do rtů vdechla svými polibky,
že přišed k sobě, byl jsem Caesarem.
Ó, jak jest slastná láska skutečná,
když lásky pouhý stín tak štěstí pln!

Vystoupí BALTAZAR.

Z Verony zprávy! — Jak, Baltazare,
či od Lorenza psaní neneseš?
Jak daří se mé choti? — Zdráv můj otec?
Jak Julii se daří? Znov se ptám;
neb v praničem zle býti nemůže,
když jí jest dobře.

BALTAZAR:

                                   Tedy jest jí dobře,
a v praničem zle býti nemůže;
neb tělo v kryptě Kapuletů spí,
duch nesmrtelný žije s anděly.
Já viděl sám do hrobky rodinné
ji klást a hned jsem vsedl na koně,
bych vám to pověděl. Ó, odpusťte,
že zlé ty noviny vám přináším;
však sám jste mi tu službu uložil.

ROMEO:

Nuž tak? — Vám, hvězdy, tedy vzdoruji!
Ty víš, kde bydlím, přines inkoust, papír
a najmi koně; večer odjedu.

BALTAZAR:

Jen, prosím, pane, upokojte se;
jste bled a vyděšen, a pohled váš
cos neblahého věští.

ROMEO:

                                        Mýlíš se;
jen jdi a zařiď, co jsem poručil.
Mnich nesvěřil ti pro mne žádný list?

BALTAZAR:

Ne, dobrý pane.

ROMEO:

                               Neškodí; již jdi;
ty koně zamluv; hned jsem za tebou.

Odejde BALTAZAR.

Dnes v noci, Julie, spím u tebe.
Leč hledejme si k tomu prostředky. —
Ó, zmare, jak tak rychle vstupuješ
na mysl zoufalců! — Teď vzpomínám
si na lékárníka, — zde bydlí kdes, —
jejž před nedávnem v šatu zedraném,
s převislým obočím jsem pozoroval,
jak bejlí přebírá, hled vychrtlý,
zlým nedostatkem na kost ohlodán.
A v nuzném skladu želva visela,
vycpaný krokodýl a jiné kůže
ryb netvorných; a kolem v příhradách
žebrácký výběr prázdných krabiček
a baněk zelených a měchýřů,
a ztuchlých semen, zbytky provázků
a staré pokrutiny růžové
pořídku byly na podívanou.
Tu bídu vida, řek’ jsem k sobě sám:
„Teď kdyby někdo potřeboval jedu,
jejž prodat zakázáno v Mantově
pod trestem smrti, — zde jest ubožák,
jenž prodal by ho.“ Tato myšlenka
mi přišla, než jsem potřeboval jed,
a tento chudák musí mi ho dát.
Zde, jak se pamatuji, je ten dům;
že svátek dnes, má žebrák zavřeno.
Hej, lékárníku!

Vystoupí LÉKÁRNÍK.

LÉKÁRNÍK:

                             Kdo tak hlučně volá?

ROMEO:

Pojď, muži, sem. — Já vidím, že jsi chud.
Zde čtyřicet máš dukátů, a za ně
mi doušek jedu dej; tak prudkou věc,
jež rozptýlí se všemi žilami,
by, kdo ji vezme, žitím unaven,
hned mrtev kles’, a trup vychrlil dech
tak rázem, jako mžikem vzňatý prach
ze strašných útrob děla vysoptí.

LÉKÁRNÍK:

Tak smrtnou látku mám; řád Mantovský
však stíhá smrtí toho, kdo ji prodá.

ROMEO:

Tak nahý jsi a ubožáctví pln
a umřít bojíš se? — Hlad ze tváře,
strast, útisk hledí nouzí z očí tvých,
a žebrota a pohrzení visí
ti na hřbetě; svět není přítel tvůj
ni zákon světa; žádných zákonů
svět nedává, by obohatil tě:
nuž, nebuď chud a poruš zákon, — beř.

LÉKÁRNÍK:

Má chudoba, ne vůle svoluje.

ROMEO:

Tvé chudobě, a ne tvé vůli platím.

LÉKÁRNÍK:

Zde; — v jakékoliv tekutině chcete
to rozpusťte a potom vypijte.
Byť sílu dvaceti jste mužů měl,
hned mrtev padnete.

ROMEO:

                                         Zde tvoje zlato;
pro lidské duše mnohem horší jed,
jenž vraždí víc v tom světě ohavném
než bídná směs, jíž nesmíš prodávat.
Já prodávám ti jedu, ty mně ne.
Buď zdráv a kup si jídla, vykrm se.
Pojď, silice, ne jede! — Spřátelíme
se spolu v hrobce, Julie kde dříme.

Odejdou.

Scéna 2.

Cela bratra Lorenza.

Vystoupí BRATR JAN.

JAN:

Ctihodný Františkáne! Bratře, slyš!

Vystoupí BRATR LORENZO.

LORENZO:

To zdá se býti bratra Jana hlas.
Buď vítán z Mantovy; co řek’ Romeo?
Neb napsal-li, co hodlá? — Dej mi list.

JAN:

Když bratra bosáka jsem hledat šel,
by provodil mne, — z bratří jednoho,
jenž v městě navštěvuje nemocné, —
a našel ho, tu městští dozorci
nás oba v podezření majíce,
že meškali jsme v domě morovém,
za námi dveře zapečetili
a nechtěli nás propustiti ven;
tak zdržel se můj pospěch do Mantovy.

LORENZO:

Kdo tedy nes’ můj list Romeovi?

JAN:

Já nemohl ho vypravit, — zde jest;
a posla k tobě též jsem nedostal;
tak velice se báli nákazy.

LORENZO:

Věc neblahá! — Při naší řeholi!
List nebyl malicherný, leč pln váhy
a předůležitého obsahu.
To zameškání může způsobit
dost neštěstí. Jdi, bratře Jene, jdi
a železný mi sochor opatři
a za mnou do mé cely přines jej.

JAN:

Jdu, bratře, jdu a hned jej přinesu.

LORENZO:

Teď k hrobce musím sám, neb do tří hodin
se krásná Julie as probudí
a pokárá mne za to, že Romeo
zvěst nemá o těch zdejších příhodách.
Leč do Mantovy budu znovu psát
a zatím v cele své ji ukryju,
než se Romeo pro ni vrátí sám.
Ó ubohé to tělo, za živa
již s mrtvolami v hrobce spočívá!

Odejdou.

Scéna 3.

Hřbitov; na něm hrobka Kapuletů.

Vystoupí PARIS a jeho PANOŠ nesa květiny a pochodeň.

PARIS:

Svou pochodeň mi dej a vzdal se, hochu;
ne, — zhasni ji, neb nechci viděn být.
Tam pod tis ulehni a přilož ucho
na dutou zem; tak noha nevstoupí
sem na hřbitov, jenž kyprý, nepevný
jest od hrobů, — bys toho nezaslech’.
A uslyšíš-li něco, zahvízdni
mi na znamení, že se někdo blíží.
Dej kvítí sem; jdi, udělej, co říkám.

PANOŠ (stranou):

Až na mne hrůza jde, tak o samotě
zde na hřbitově stát; však zkusím to.

Odstoupí.

PARIS:

Na lůžko svatební ti sypu kvítí,
o něžný květe, v prachu, pod kameny;
co noc tě vonnou rosou budu mýti,
neb slzami, jež steskem vycezeny.
Tu oběť květů každou noc chci dávat
zde na tvůj hrob a tebe oplakávat.

PANOŠ zahvízdne.

Hoch dává výstrahu, cos blíží se.
Čí kletá noha jde sem v noci tmavé,
by rušila ten obřad lásky pravé?
Jak, s pochodní! — Teď na mžik skryj mne, noci!

Odstoupí.

Vystoupí ROMEO a BALTAZAR s pochodní, motykou atd.

ROMEO:

Tu motyku mi dej a páčidlo.
Zde vezmi tento list a časně ráno
hleď, bys jej mému otci odevzdal.
Sem pochodeň; a život-li ti milý,
ať uslyšíš, neb vidíš cokoliv,
stůj opodál a neruš mne v mém díle.
Do toho lůžka smrti vstupuji,
bych spatřil tvář své choti; především
však proto, z mrtvého bych prstu sjal
jí drahocenný prsten, kteréhož
mi zapotřebí k věci převážné.
Jdi, vzdal se; kdybys ale zvědavě
chtěl pátrat, co tu dále konat chci,
jak nebe nade mnou, kloub za kloubem
tvé tělo rozsápu a rozmetám
tvé údy po hřbitově hladovém.
Ten čas i záměr můj jsou strašlivy
a lítější a neúprosnější
než lační tygři nebo řvoucí moře.

BALTAZAR:

Již, pane, jdu, a nebudu vás rušit.

ROMEO:

Tak svoje přátelství mi osvědčíš;
zde, vezmi to, a nadál šťastně žij;
buď zdráv, můj milý brachu.

BALTAZAR (stranou):

A přece jen se tady schovám kdesi,
neb jeho vzhled i záměry mne děsí.

Odstoupí.

ROMEO:

Ty tlamo ohavná, ty jícne smrti,
jenž zhltil drobtu země nejdražší,
tak otvírám tvé shnilé čelisti,
bych na vzdory tě přecpal ještě víc!

Vypáčí hrobku.

PARIS:

To je ten zpupný Montek vyhnaný,
jenž zabil bratrance mé nevěsty;
— žal nad tím prý to krásné stvoření
sklál do hrobu; — a tady přichází,
by hanebně i mrtvé potupil.
Však chopím se ho.

Vystoupí.

                                      Ustaň v bezbožném
svém díle, zlotřilý ty Monteku!
Což může pomsta dále jít než smrt?
Stůj, kletý lotře, jsi můj zajatec;
pojď za mnou, poslechni, neb musíš zemřít.

ROMEO:

To věru musím; proto přišel jsem.
Však, dobrý mladý muži, zoufalce
dál nepokoušej, prchni, nech mne být;
těch mrtvých pomni zde, ať zděsí tě.
Hřích nový, — mladý muži, prosím tě, —
mi nehrň na hlavu, můj budě hněv.
Ó jdi! — Bůh svědkem, že tě miluji
víc nežli sebe, neboť na hřbitov
jsem přišel proti sobě ozbrojen.
Jdi, nemeškej, a vypravuj, co živ,
že šílenec ti zde byl milostiv.

PARIS:

Tvé zapřísahání mne odmítám
a zatýkám tě jako zlosyna.

ROMEO:

Ty vyzýváš mne? — Tedy pozor, chlapče.

Šermují.

PANOŠ:

Ó Bože, bijou se! — Jdu hledat stráž!

Odejde.

PARIS:

Ó, zabit!

Klesne.

                   Máš-li milosrdenství,
hrob otevři a slož mne k Julii.

Umře.

ROMEO:

To učiním. — Dej v tvář si pohlednout.
Aj, hrabě Paris, — strýc Merkuciův!
Co pravil sluha můj, když vzbouřená
má duše toho nevšímala si? —
Že Paris měl si vzíti Julii?
Či neřekl to? — Či se mi to zdálo?
Neb v šílenství se toho domnívám,
jej slyšev o Julii mluviti?
Ó, dej mi ruku, ty, jenž se mnou též
jsi zapsán v knihu trpkých osudů!
V hrob nádherný tě uložím. — Že v hrob?
Ó ne, to zářící jest kupole,
ty zavražděný june; neboť zde
spí Julie a její krása činí
tu klenbu večeřadlem zářivým,
Zde mrtev lež, jsa mrtvým pochován.

Položí PARISE do hrobky.

Jak často lidé právě před smrtí
se rozveselili! Jich strážcové
to zovou sledním žití pableskem.
Ó, zdaliž mohu to zde také já
zvát pableskem? — Mé srdce, ženo má!
Smrt, která vsála dechu tvého med,
přec moci neměla nad krásou tvou.
Ty nejsi přemožena; prapor krásy
až dosud nachem plá na lících tvých
i rtech, a smrti bledá korouhev
tam nevztyčena. — Tybalte, tam ležíš
v svém krví ubroceném rubáši.
Čím více mohu se ti zavděčit
než tím, že ruka, která přervala
tvé mládí, teď je tomu přetíná,
jenž byl tvůj nepřítel? — Ó, promiň, strýče!
Ach, drahá Julie, proč ještě teď
tak sličná jsi? Či mám se domnívat,
že láskou vzplála netělesná smrt,
a že ten hnusný netvor vyzáblý
v těch tmách tě drží za svou milenku?
Ze strachu před tím s tebou zůstanu,
a z toho tmavé noci paláce
již nikdy neodejdu; ano, zde
chci potrvati s červy, kteří jsou
tvé komorné; zde stánek rozbiju
věčného pokoje, a setřesu
hvězd nepříznivých jařmo z toho těla,
jež světem znaveno. — Ó naposled
vy, oči, pohleďte, ty, náruči,
se k poslednímu rozpni objetí,
a vy, ó brány dechu, vtiskněte
svou právní pečeť tímto políbením
na věčnou smlouvu smrti hamižné!
Pojď, hořký druhu, pojď, ty trpký vůdce!
Ty zoufající lodivode, pojď,
a rázem vžeň na skály tříštící
tu mdlou a mořem uondanou loď.
Zde lásce mé!

Pije.

                          — Ó nelhal’s, lékárníku,
tvůj nápoj věru rychle působí. —
A tak s tím políbením umírám.

Zemře.

Vystoupí na druhé straně hřbitova BRATR LORENZO se svítilnou, páčidlem a rýčem.

LORENZO:

Spěj ku pomoci, svatý Františku!
Ach, kolikrát v té tmě mé staré nohy
již přes ty hroby klopýtly! — Kdo tam?

BALTAZAR:

Přítel a někdo, jenž vás dobře zná.

LORENZO:

Bůh žehnej ti! — Rci, dobrý příteli,
jaká to pochodeň, jež plýtvá světlem
tam červům jen a lebkám bezokým?
Jak soudím, hoří v hrobce Kapuletů?

BALTAZAR:

Tak jest, velebný otče, a můj pán
je tam, jejž máte rád.

LORENZO:

                                        Kdo to?

BALTAZAR:

                                                       Romeo.

LORENZO:

Jak dlouho mešká tam?

BALTAZAR:

                                             Půl hodiny.

LORENZO:

Pojď se mnou do sklepení.

BALTAZAR:

                                                    Netroufám si.
Můj pán má za to, že jsem odešel
a strašlivě mi smrtí pohrozil,
zde kdybych zůstal, stopuje, co dělá.

LORENZO:

Nuž zůstaň; půjdu sám. Jde na mne strach.
Ó věcí neblahých se obávám!

BALTAZAR:

Zde pod tisem, jak spal jsem, zdálo se mi,
že pán můj s někým se tu potýká,
a že můj pán ho usmrtil.

LORENZO:

                                               Romeo! —

Jde dále.

Ach běda, běda! — Jaká krev to třísní
vchod hrobky kamenný? — Co znamenají
ty zkrvavené meče bez pánů,
jež leží zbroceny v těch místech míru?

Vejde do hrobky.

Romeo! — Zsinalý? — Kdo dál? — Též Paris?
A zbrocen krví? — Jaká nešťastná
to chvíle zavinila žalostnou
tu příhodu! — Hle, slečna pohnula se.

JULIE procitne.

JULIE:

Ó mnichu, těšiteli! — Kde můj choť?
Mám dobře v paměti, kde as mám být,
a tady jsem. — Kde jest můj choť Romeo?

Hluk za scénou.

LORENZO:

Hluk nějaký se blíží. — Dcero, pryč
zde z toho doupěte, kde vládne smrt
a mor a spaní nepřirozené.
Moc vyšší, jíž se nelze protivit,
nám překazila naše záměry.
Tvůj manžel po tvém boku leží mrtev
a Paris také. — Pojď, — kdes útulek
ti zjednám v svatých panen řeholi.
Nic nevyptávej se; stráž přichází.
Již pojď, již pojď, má dobrá Julie;
já netroufám si déle zůstati.

JULIE:

Jdi jenom sám; já odtud nevyjdu.

Odejde BRATR LORENZO.

Co jest to? — Číše v ruce milené?
Jed, vidím, byl mu koncem předčasným.
Ó, nesrdečný, dopil’s vše a jedné
mi nezanechal družné krůpěje,
by pomohla mi za tebou? — Ó slíbám
tvé rty; snad na nich ještě visí jed,
a usmrtí mne silou léčivou.

Líbá jej.

Tvé rty jsou teplé.

PRVNÍ STRÁŽNÍK (za scénou):

Napřed, hochu! — Kudy?

JULIE:

Aj, povyk? Tedy zkrátka skončím to.
Ó blahá dýko!

Chopí se dýky Romeovy.

                           Zde je pochva tvá;

Probodne se.

tam rezavěj si; a mne umřít nech.

Klesne na tělo Romeovo a zemře.

Vystoupí STRÁŽ s PANOŠEM Parisovým.

PANOŠ:

Zde jest to; — tam, kde hoří pochodeň.

PRVNÍ STRÁŽNÍK:

Zem plna krve; hřbitov prohledejte
z vás někteří, a koho najdete,
hned zatkněte. Toť pohled žalostný!
Zde hrabě zabit; tady Julie
zas krvácí; a teplá, jak by byla
před malou chvílí teprv skonala,
ač po dva dny už leží pohřbena.
Hned jeden oznamte to knížeti
a jiný chvátej ke Kapuletům;
vy zbuďte Monteky, a druzí ať
vše prohledají. — Půdu vidíme,
kde leží vše ty zjevy bolestné,
však pravou půdu všech těch žalných běd
jen bližším pátráním lze objevit.

Vrátí se někteří STRÁŽNÍCI s BALTAZAREM.

DRUHÝ STRÁŽNÍK:

Zde jest Romeův sluha; dopaden
byl na hřbitově.

PRVNÍ STRÁŽNÍK:

                                 Dobře střežen buď,
než přijde kníže.

Vrátí se BRATR LORENZO s jiným STRÁŽNÍKEM.

TŘETÍ STRÁŽNÍK:

                                 Tady jakýs mnich,
jenž chvěje se a pláče, naříká.
My odjali mu rýč a motyku,
jak vycházel z té strany hřbitova.

PRVNÍ STRÁŽNÍK:

Toť velmi podezřelé; držte mnicha.

Vystoupí KNÍŽE s DRUŽINOU.

KNÍŽE:

Jaké to neštěstí tak časně vstalo,
že z ranního nás klidu probouzí?

Vystoupí KAPULET, HRABĚNKA KAPULETOVÁ a jiní.

KAPULET:

Co se to děje, že tak povykují?

HRABĚNKA KAPULETOVÁ:

Lid volá po všech ulicích: „Romeo!“
a jiní „Julie!“ — zas jiní „Paris!“
a s křikem k naší hrobce běží vše.

KNÍŽE:

Jaký to děs nám ustrašuje sluch?

PRVNÍ STRÁŽNÍK:

Zde, kníže, hrabě Paris leží zabit
Romeo bez ducha a Julie
dřív mrtvá, usmrcena poznovu
a ještě nevychladlá.

KNÍŽE:

                                      Hledejte
a vypátrejte, jak ty podlé vraždy
se staly.

PRVNÍ STRÁŽNÍK:

                 Zde jest mnich a zabitého
Romea sluha. Měli nástroje,
jež mohly hrob těch mrtvých otevřít.

KAPULET:

Ó nebesa! Ó ženo! Pohleď jen,
jak naše dcera krvácí. Ta dýka
se zmýlila; neb hle, jak její kryt
zde prázden Montekově na těle,
a zatknula se v ňadra dcery mé!

HRABĚNKA KAPULETOVÁ:

Ó, žel, ten pohled smrti hranou jest,
jenž volá do hrobu můj starý věk.

Vystoupí MONTEK a jiní.

KNÍŽE:

Pojď, Monteku, vstal’s časně, abys viděl,
jak syn a dědic tvůj šel časněj’ spát.

MONTEK:

Ach kníže! — Choť má zemřela dnes v noci;
stesk nad vyhnanstvím syna zhroutil ji;
ký nový žal se spiknul na mé stáří?

KNÍŽE:

Hleď tam a uvidíš.

MONTEK:

Ó nezdárný! Tak zvrhl se tvůj mrav,
že před svým otcem pádíš do hrobu?

KNÍŽE:

Rty výčitky své zatím zapečeť,
než vyjasní se vše ty pochyby,
a zvíme jejich zdroj, cíl, pravý vznik;
chci potom v hoři vaším vůdcem být
a třeba na smrt jíti před vámi.
Leč zatím poshovte; a pohroma
buď nevolníkem trpělivosti.
Ať předstoupí, kdož podezřelí jsou.

LORENZO:

Já první jsem, ač schopen nejméně
takého činu; přec však nejvíce
jsem v podezření, neboť čas a místo
jsou pro mne v té vraždě strašlivé.
Zde jsem, svůj žalobce i obhájce,
sám sebou odsouzen i omluven.

KNÍŽE:

Již tedy povídej, co o tom víš.

LORENZO:

Chci stručný být; neb lhůta mého dechu
již nestačí na řeči rozvláčné.
Romeo, který mrtev leží zde,
byl manžel Juliin; a Julie,
zde mrtvá, byla jeho věrná choť.
Já oddal je; jich tajné svatby den
byl Tybaltův den soudný; předčasná
smrt Tybaltova byla příčinou,
že novomanžel z města vypuzen.
Proň, a ne pro Tybalta Julie
se trápila. Vy, chtíce zapudit
ten útočící na ni zármutek,
jste zasnoubili ji a násilně
ji chtěli za Parise provdati.
Tu přijde ke mně s divým pohledem
a žádá mne, bych našel prostředky,
jak sňatku druhého ji uchránit,
sic v mojí cele že se usmrtí.
Tu dal jsem jí, svou vědou poučen,
lék pro spaní, jenž působil jak chtěl jsem,
a zdánlivě ji mrtvou učinil.
Touž dobou dopsal jsem Romeovi,
by přichvátal a pomoh’ vyvésti
ji z hrobu vydluženého v tu strašnou noc,
kdy nápoj moci své měl pozbýti.
Leč ten, kdo psaní nesl, bratr Jan,
byl zdržen nehodou a včera večer
list vrátil mi. Tu zcela samoten,
v tu hodinu, co měla procitnout,
jsem přišel z rodinné ji hrobky vzít
chtě zatím v cele své ji ukrýti,
než moh’ bych poslati k Romeovi.
Však než jsem přišel, několik jen minut
před chvílí tou, kdy měla vzbudit se,
věrný Romeo s čackým Parisem
zde mrtvi byli. — Ona procitne
i prosím ji, by se mnou odešla
a sudbu nebes nesla pokojně.
Však tu mne povyk z hrobky vyplašil,
a ona v zoufalosti nesmírné
jít se mnou nechtěla, a jak se zdá,
vložila sama ruku na sebe.
Toť vše, co vím; o sňatku věděla
též její chůva. Chybeno-li zde
mou vinou v něčem, ať můj starý život,
již o nějakou hodinu jen dřív,
než souzeno mu, padne za oběť
po nejpřísnějším řádu zákona.

KNÍŽE:

Vždy býval jsi nám znám co zbožný muž.
Kde jest Romeův sluha? — Co dí on?

BALTAZAR:

Já svému pánu zprávu donesl
o Juliině smrti, načež on
sem tryskem přijel do města, k té hrobce.
To psaní, poručil, bych časně ráno
dal jeho otci; jda pak do krypty
mi smrtí pohrozil, když neodejdu
a nenechám jej v hrobce samotná.

KNÍŽE:

Dej mi to psaní; prohlédnu si je.
Kde panoš hraběte, jenž přived’ stráž?
Co, hochu, dělal zde tvůj velitel?

PANOŠ:

On přišel s kvítím, hrobku obsypat
své nevěsty; a potom kázal mi,
bych opodál stál, a tak jsem učinil.
V tom přišel někdo se světlem a chtěl
hrob otevřít, a pán můj tasil naň.
A tu jsem odběh’ stráže zavolat.

KNÍŽE:

List potvrzuje vše, co dobrý mnich
nám vypověděl, — jejich lásky běh
a zvěst o její smrti. Zde pak píše,
že od chudého lékárníka jed
si opatřil a do té krypty sem
se odebral, by sám se usmrtil
a odpočíval podle Julie.
Kde jsou ti nepřátelé? — Kapulete
i Monteku! Hle, jakou metlou zde
jest potrestána vaše nenávist!
Neb nebe našlo cestu, jak by láskou
vše, co jest vaše radost, ubilo.
A já, jenž vašim sporům hověl též,
dva pokrevné jsem ztratil. — Trest stih’ všechny.

KAPULET:

Ó bratře Monteku, podej mi ruku;
toť veškerý jest podíl dcery mé
po jejím choti; více nežádám.

MONTEK:

Však víc ti mohu dát; z ryzího zlata
jí sochu postavím a dokavad
Verona bude známa jménem svým,
v ní pomník nebude tak vzácné ceny
jak věrné Julii mnou postavený.

KAPULET:

Pomník Romeův též buď nad vše dražší;
tak ležte žertvy nenávisti naší.

KNÍŽE:

Klid zasmušilý přináší to ráno,
a slunce žalem nechce hlavu vznést;
víc později buď o tom rokováno;
těm promine se, jiné stihne trest.
Však sudby žalnější svět nevzpomíná,
než jest Romeova a Juliina.

Odejdou.